中國半導體業界呼籲重視智財，吸納台灣產業資源

中國半導體業界呼籲重視智財，吸納台灣產業資源

經過貿易戰的洗禮，中國半導體業也開始呼籲拒絕剽竊，鼓勵創新才是自強之道。

在 2018 年集微半導體峰會上，邀請了眾多相當有份量的中國企業領導與會，包含紫光集團聯席總裁刁石京以及大基金總經理丁文武等數百位相關國企及公司高層。尤其這是刁石京在正式入主紫光後第一次公開談話，他表示，中國半導體產業的快速發展有過熱的疑慮，應該靜下心來踏實做事，快錢無法解決產業發展問題。

刁石京指出，中國半導體現在該談的不僅是進口替代而已，而是計算力的進步，各種新興科技的應用講得終歸是改善效率。然而積體電路是集工業力量大成的行業，是基礎工業的提升，並不是真的那麼容易，產業發展及人才培養沒有捷徑，需要 10 年甚至 30 年的努力。他還強調，必須重視智財權，要尊重國際法律，保護商業秘密，實現在基礎晶片上的突破，想彎道超車必須把握住下一個機遇。

廈門半導體投資集團總經理王匯聯也表示，半導體已關係到中國的工業進成及國家安全，然而中美貿易戰暴露出了中國應付能力的貧乏，以及本土供應鏈的欠缺，在無人區探索及原創能力的工程技術幾乎空白，產業必須脫離模仿發展的階段。他指出，中國必須真正的去擁抱半導體。

還有其他企業高層如芯原微電子董事長戴偉民也呼籲，鼓勵創新，而不是鼓勵盜竊技術，保護智財權，才能真正在技術上更進一步。華登國際董事總經理黃慶更直言，以前創投都是為山寨而服務，如今那個時代已經過去了，繼續投資那些抄襲的公司已經沒有意義。他指出，不希望政府過度投資半導體，將讓產業非營利化，反而會毀掉整個產業，且事實上，中國半導體進展離全球還是非常遠的。甚至有業者還呼籲政府應減少對市場的干預。

不過這些中國半導體的領導，對目前產業的進展還是持樂觀的態度。刁石京表示，儲存是半導體必須發展的領域，而長江儲存 64 層 3D NAND 即將於明年量產，並實踐了創新技術，接近全球一流水準。瑞芯微电子董事長勵民也指出，透過抓準潮流並耕耘基礎，有望在 3~5 年內達到聯發科的程度。整體而言，中國未來半導體市場成長空間仍然很大。

王匯聯在專題演講中還提出建議，他強調，光靠政治壓力很難改變全球半導體生態，而區域產業政策，也不能只是稅收跟補貼，必須真正重視創新資源、文化及環境。一哄而上的炒作不利於技術、人力及品牌的積累，中國看似不缺錢但有結構上的問題。且現在要去併購歐美大型企業恐怕是為時已晚，目標應放在讓相關中小企業融入中國供應鏈，填補技術空缺。

王匯聯也提到了半導體在中國資本市場的障礙，他表示，目前的制度不利於相關業者上市，應與台商一視同仁，安排綠色快速通道。值得一提的是，他還認為，必須打造新的科研平台，吸納台灣人才及產業資源，讓廈門海滄成為對台前哨基地。

聽住先啦

叫聲台灣提防提防

四個字,請君入甕

台灣既核心技術咪又係美國黎
人材咪又係美國大學讀書
多鳩餘

支那根本係世界毒癅

打錯字喇，重視「斂財」

等睇台積電俾中國榨乾榨淨

如果係國民黨做主就會

所以咪日日話武力攻台囉
就係要俘虜同吞併技術

賊喊捉賊